\documentclass[10pt]{article}

%FRENCH
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[gen]{eurosym}
\usepackage{multicol,enumerate}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{lstautogobble}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{enumitem}
\usetikzlibrary{shapes,patterns}



\topmargin=-2cm
\oddsidemargin=2.2cm
\evensidemargin=2.2cm
\textwidth=15cm
\textheight=23.4cm
%\textwidth=6in
\hoffset=-0.7in
%\headsep=25pt
%\footskip=20pt

\newcounter{question}
\newcommand{\initQ}{\setcounter{question}{0}}
\newenvironment{question}{\refstepcounter{question} \noindent {\it {Question} \thequestion.\ }}
{\par}

% Warning.
\newcommand{\warning}[1]{\begin{mdframed}[backgroundcolor=yellow]#1\end{mdframed}}




\newcounter{exo}
\newenvironment{exo}[1][]{\refstepcounter{exo} \initQ \vspace{0.5cm} \noindent \textbf{Exercice \theexo}. \normalsize }{\par}

\newenvironment{exodur}{\refstepcounter{exo} \initQ \vspace{0.5cm} \noindent \textbf{Exercice* \theexo}. \normalsize }{\par}

\newcommand{\corr}[1]{}

\newcommand{\entete}[3]{%
\vskip -3 cm \hfill{\hrule}\vskip 0.2 cm \noindent{\Large \sc #2} \medskip \\ \noindent\textit{#3 \hfill #1} \vskip 0.01 cm
\hfill{\hrule} \vspace{1cm}}

\parindent 0pt

\parskip 4pt


%% lstlistings configuration for XML.
\lstset{%
    language=XML,
    tabsize=4,
    frame=tb
    rulesepcolor=\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue}\bf,
    %commentstyle=\color{OliveGreen},
    %stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    numbers=left,
    %linebackgroundsep=0.43em,
    %linebackgroundwidth=24em,
    basicstyle=\footnotesize,
    literate={-}{-}1,
    columns=fullflexible,
    keepspaces=true,
    autogobble,
    commentstyle=\color{gray}\upshape
}

\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}


\lstdefinelanguage{XML}
{%
    columns=fullflexible,
    %basicstyle=\rmfamily,
    commentstyle=\color{gray},
    morestring=[s]{"}{"},
    morecomment=[s]{?}{?},
    morecomment=[s]{!--}{--},
    morecomment=[s]{!DOCTYPE}{>},
    moredelim=[s][\color{black}]{>}{<},
    identifierstyle=\bfseries\color{darkblue},
    moredelim=[s][\bfseries\color{red}]{\ }{=},
    stringstyle=\color{blue}
}


\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
  {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}



\begin{document}
\entete{TD 2 -- Déterminisme en DTD et XML Schema}{Langage XML}{L3 Informatique \& L3 MIASHS}


\vspace{-1\baselineskip}

\begin{exo}

  \noindent On souhaite étudier le déterminisme en DTD à l'aide de l'automate par la construction de Glushkov.

  \begin{question}
    Montrer que le DTD suivant n'est pas déterministe :
    \begin{lstlisting}[autogobble]
<!ELEMENT famille (parent?, parent, enfant*)> \end{lstlisting}
\end{question}

\begin{question}
  Proposer un DTD équivalent qui soit valide.
\end{question}

\begin{question}
  Faire de même pour le DTD suivant :
    \begin{lstlisting}[autogobble]
<!ELEMENT hamburger ((pain, (steak | tomate | cornichon)*, ketchup?)+, pain)> \end{lstlisting}
\end{question}


\end{exo}

\begin{exo}

  \noindent On souhaite effectuer l'inventaire d'une cabane à outils. Pour cela nous allons modéliser
notre base de données en XML. Le but est de créer le fichier
de règles XML Schema s'assurant de la validité de notre base XML en validant tous les points suivants.

    \begin{question}
        La racine du document est nommée \texttt{objets} et possède exactement
        3 balises enfants (dans cet ordre) :
        \begin{enumerate}
            \item \texttt{outils}
            \item \texttt{rangements}
            \item \texttt{autres}
        \end{enumerate}
    \end{question}

    \begin{question}
        La balise \texttt{outils} possède un nombre indéterminé de balises enfants \texttt{outil}.
    \end{question}

    \begin{question}
        La balise \texttt{outil} possède un attribut nommé \texttt{id} de type
        \texttt{xs:ID} ainsi que 4 balises enfants (dans n'importe quel ordre):
        \begin{enumerate}
            \item \texttt{couleur} (ayant pour valeurs au choix : rouge, vert, bleu)
            \item \texttt{nom} (chaîne de caractères)
            \item \texttt{poids} (nombre flottant)
            \item \texttt{rangement} (chaîne de caractères)
        \end{enumerate}
    \end{question}

    \begin{question}
        La balise \texttt{rangements} possède un nombre indéterminé de balises enfants \texttt{rangement}
        mais au moins deux.
    \end{question}

    \begin{question}
        La balise \texttt{rangement} possède un attribut nommé \texttt{id} de type
        \texttt{xs:ID} ainsi que 2 balises enfants (dans n'importe quel ordre) :
        \begin{enumerate}
            \item \texttt{nom} (chaîne de caractères)
            \item \texttt{capacite} (nombre entier positif)
        \end{enumerate}
    \end{question}

    \begin{question}
        La balise \texttt{autres} possède entre 0 et 10 balises enfants \texttt{autre}.
    \end{question}

    \begin{question}
        La balise \texttt{autre} possède les 3 balises enfants suivantes (dans n'importe quel ordre) :
        \begin{enumerate}
            \item \texttt{nom} (chaîne de caractères)
            \item \texttt{rangement} (chaîne de caractères)
            \item \texttt{description} (chaîne de caractères)
        \end{enumerate}
    \end{question}

    % \begin{question}
    %     Le contenu de la balise \texttt{rangement} utilisée en enfant de \texttt{outil}
    %     ou \texttt{autre} devra porter un nom identique à un identifiant de \texttt{rangement}
    %     (enfant de \texttt{rangements}).
    % \end{question}

\end{exo}

\newpage 

\begin{exo}

  \noindent On souhaite modéliser un schéma XML pour représenter une famille nucléaire avec les critères ci-dessous. Vous ne devez pas définir deux fois un élément de même nom et même type. 

  \begin{itemize}
  \item La racine du document utilise la balise \texttt{famille}, elle contient un ou deux parents et un élément de nom \texttt{enfants}, qui contient la liste des enfants.
  \item parents et enfants sont représentés par un élément de nom \texttt{personne} contenant un \texttt{prenom} et optionellement un \texttt{nom}.
  \item De plus les enfants possède un rang représentant leur ordre de naissance. Par exemple, avoir le rang 0 signifie être l'ainé. 
  \end{itemize}
\end{exo}


\begin{exo}
    Écrivez un document XML valide pour le schéma de règles présenté ci-dessous.

    \begin{figure}[h!]
        \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/exercice-3.xsd}
    \end{figure}
\end{exo}



\end{document}
